記協前主席抗逃犯例： 傳媒隨時墮「煽惑」陷阱

記協前主席抗逃犯例：
傳媒隨時墮「煽惑」陷阱

記協前主席麥燕庭認為《逃犯條例》修訂已引發寒蟬效應。何柏佳攝

【送中條例】

【本報訊】政府擬修訂《逃犯條例》，在可移交到內地的罪行中，沒有一條直接與新聞界有關，但最後一條即協助、教唆、慫使、促致或煽惑罪行，卻將新聞工作者置於險境。香港記者協會前主席麥燕庭強調，煽惑可以「冇對象」，一旦報道與政府政策立場不一的事隨時中招，連市民轉發報道也有風險。她更透露部份曾於六四時參與「黃雀行動」的人士今年拒絕傳媒訪問，擔心修例後被中國要求移交，可見寒蟬效應已出現。

記者：呂浩然

有關修訂《逃犯條例》中的罪類討論，主要圍繞與商界有關，香港記者協會前主席麥燕庭接受《蘋果》訪問時指出，政府剔除九項主要涉及商業罪類的罪行後，最後一條有關協助、教唆、慫使、促致或煽惑他人犯下其餘罪類，對新聞界影響極大，因為煽惑可以沒有對象，「只要大陸當局認為你係煽惑緊人去做（36項餘下罪行），佢就可以要求港府引渡你返去大陸受審」。

她強調在國際人權標準下，煽惑針對的是涉及能夠引起即時暴力、危害國家安全的行為，但內地從不採用有關標準。

相關新聞：自由之家：內地會虐待囚犯

多人轉發報道就中招

麥以《金融時報》馬凱被逐事件為例，指有官員私下向她反映傳媒不應大事報道港獨，反映政府官員認為報道立場跟隨政府主旋律才不算煽惑，若大篇幅報道或專訪就有中招危機，但她反駁指：「專訪裏面，記者都可以質疑佢（受訪者）嘅立場，我哋唔係任得佢講。你都要畀佢嘅聲音被公眾聽到，然後由公眾去判斷佢啱唔啱。」

從事傳媒業逾卅年的麥燕庭強調，新聞報道講求影響性，「影響性越大（的事情），新聞價值越高，我哋（傳媒）越會所謂『大做』。你越大做，就越引人哋去轉發、去引起人哋討論又好、行動又好，咁我哋就中（煽惑罪）」，換言之第37項罪類完全破壞了傳媒的存在價值，斷送編輯權到政府手上。

麥更憂慮，按照內地標準，有問題的文章被轉發5,000次已是非常嚴重的罪行，因此在不少人透過網絡發表文章的時代，很多人極易中招。

六四「黃雀」憂被控拒訪

麥燕庭透露，據其了解，最近有外國傳媒因應今年是六四事件30周年，有意採訪當年參與「黃雀行動」的人士，但遭對方以擔心通過修例後會被北京控告、要求引渡而拒絕，可見寒蟬效應已出現。

港府一意孤行修例，麥燕庭認為修例之後，暫時不會發生「一夜之間換旗」、後遺症立即出現的情況，但更差情況是在外人不留意下發生。她指傳媒界今次較勇於發聲，因為傳媒作為「吹哨者」，在預見有危險時有責任告知公眾，而且「傳媒捍衞嘅除咗新聞自由，仲有言論自由，而言論自由唔係新聞界獨享，係所有市民都享有」，她擔心若不制止問題，「到時想救都救唔到」。

至於涉及台灣命案的男子在港被控洗黑錢，警務處長盧偉聰昨指出，有關案件仍然在法庭審訊，警方已經在現有法律框架下盡力，目前待法庭判決。

盧偉聰希望立法會在修訂《逃犯條例》能有所進展，如果有進展的話，警方會有更進一步行動。

下一則
下一則
自由之家：內地會虐待囚犯

自由之家：內地會虐待囚犯